% !TEX root = grechanik-thesis.tex

\chapter{Смежные работы}

В настоящей работе предлагается использовать комбинацию методов насыщения равенствами и
суперкомпиляции для преобразования функциональных программ с целью выявления и доказательства их
свойств. В данной главе приведём обзор смежных работ, касающихся насыщения равенствами,
суперкомпиляции, а также некоторых других методов. 

\section{Обзор смежных работ}

\subsection{Система преобразования Бёрстолла-Дарлингтона}

Многие методы преобразования программ можно рассматривать в качестве частных случаев общей схемы
преобразования программ Бёрстолла и Дарлингтона~\cite{BURSTALL-DARLINGTON-JACM77} (в том числе
насыщение равенствами, суперкомпиляцию и наш метод). Данная схема состоит в том, что программа
рассматривается как набор уравнений, после чего при помощи некоторых преобразований данный набор
уравнений пополняется новыми уравнениями, и в результате какое-то подмножество этих новых уравнений
можно рассматривать как новую программу. Среди преобразований можно отметить следующие три:
\begin{itemize}
\item Раскрытие (unfolding) --- подстановка тела функции (правой части) вместо вызова функции.
\item Свёртка (folding) --- обратная операция, подстановка вызова функции вместо тела.
\item Переопределение (redefinition) --- замена одной функции на другую, если обе функции
определяются двумя
одинаковыми с точностью до переименования функций подмножествами уравнений. Это преобразование мало
изучено в оригинальной работе, однако оно перечислено здесь, потому что соответствует важному
преобразованию слияния по бисимуляции из нашего метода.
\end{itemize}
Схема Бёрстолла и Дарлингтона очень общая, она допускает различные стратегии применения правил и
оставляет открытым вопрос о корректности преобразований. Как будет видно в 
Главе~\ref{ch:polyprogram}, наш метод очень близок к данной схеме, однако мы явно вводим отдельное
понятие полипрограммы для множества уравнений, и явно вводим семантику для полипрограмм. Это
позволяет нам разобраться с корректностью преобразований, особенно с тонким вопросом корректности
слияния по бисимуляции. Кроме того, на уровне реализации и формальной работы с полипрограммами мы
вводим ограничения на вид определений, что сближает наш метод с насыщением равенствами.

\subsection{Насыщение равенствами}

Насыщение равенствами --- термин, введённый в работе ``Equality Saturation: 
A New Approach to Optimization'' Тейта и других~\cite{Tate2009EqSaturation}, где этот метод
использовался для преобразования императивных программ. Представленный в этой работе оптимизатор
называется Peggy. Суть метода насыщения равенствами заключается в использовании структуры данных,
компактно представляющей не одну программу, а целое множество программ. 
В~\cite{Tate2009EqSaturation} эта структура данных называется E-PEG, 
PEG расшифровывается как Program Expression Graph. E-PEG основана на понятии Е-графа --- графа,
вершины которого разбиты на классы эквивалентности (буква Е от equality).
Е-графы и подобные им структуры данных эффективно представляют множества равенств над термами
(например, как на Рис.~\ref{fig:e-graph}). Они
используются в средствах доказательства теорем, в частности для анализа и доказательства свойств
программ~\cite{Emelianov:1996:AER,DetNelSax05}.
Обычно Е-графы применяются в сочетании с алгоритмом конгруэнтного
замыкания~\cite{NelOpp80}, позволяющим поддерживать представляемое Е-графом множество равенств
замкнутым относительно аксиомы монотонности ($\overline{a_i = b_i} => f(\overline{a_i}) =
f(\overline{b_i})$ для всех функциональных символов $f$) --- данный алгоритм собственно является
решателем для теории неинтерпретированных функций с равенством. 
Отдельно стоит упомянуть работу~\cite{Nieuwenhuis2003CCwithInt}, в которой описывается расширение
алгоритма конгруэнтного замыкания, позволяющее сливать вершины, представляющие значения, равные
с точностью до целочисленного смещения --- схожий подход используется нами для слияния функций,
эквивалентных с точностью до перестановки параметров.

\begin{figure}[h]
  \centering
  {\small
  \input{figures/e-graph}
  }
  \caption{E-граф, представляющий множество равенств над термами, а именно 
  $b + (c + d) = (b + c) + d$ и $a + (b + (c + d)) = a + ((b + c) + d)$. Первое равенство 
  изображено пунктирной линией, соединяющей две вершины, находящиеся в одном классе 
  эквивалентности. Второе равенство является следствием первого по аксиоме монотонности. 
  На рисунке можно видеть, как обеспечивается компактность представления за счёт обобществления 
  общих подтермов (а именно вершин $b$, $c$, и $d$) и обобществления общего подтерма 
  ``с дыркой'', а именно $a + \_$. Последнее возможно только для эквивалентных выражений, 
  поэтому является особенностью Е-графа (обобществление подтермов без дырок осуществляется и в 
  обычных графах, представляющих термы). }
  \label{fig:e-graph}
\end{figure}

Кроме задачи доказательства эквивалентности Е-графы могут быть использованы для других задач,
например, для оптимизации программ. Данное применение основано на том, что при помощи Е-графа можно
компактно представить множество эквивалентных программ (например, можно считать, что Е-граф на 
Рис.~\ref{fig:e-graph} представляет множество термов 
$\{ a + (b + (c + d)), a + ((b + c) + d) \}$). Компактность представления осуществляется
за счёт объединения общих подвыражений (sharing). При этом над Е-графом можно осуществлять 
различные преобразования, что даёт эффект одновременного преобразования всего множества программ.
Данный подход применяется, например, в супероптимизаторе Denali~\cite{Joshi:2002:DGD} для поиска
оптимальной последовательности инструкций для выполнения небольших программ.

В уже упомянутой работе~\cite{Tate2009EqSaturation} этот подход под названием насыщение равенствами 
был  использован для оптимизации императивных программ, а кроме того было показано, что тот же
метод применим и для доказательства эквивалентности программ~\cite{SteppTL11}. Общая схема насыщения
равенствами в этой работе выглядит следующим образом:
\begin{itemize}
  \item Исходная программа преобразуется в E-PEG.
  \item Производится насыщение: к E-PEG применяются преобразования, которые могут добавлять новые
  вершина и рёбра и сливать классы эквивалентности. Удаление же вершин и рёбер (и разбиение классов)
  запрещено. Насыщение завершается либо когда больше нельзя применить ни одно преобразование, либо
  когда достигается некоторый лимит количества преобразований.
  \item Из E-PEG, представляющего множество программ, выделяется одна наилучшая программа. Для этого
  формулируется и решается задача целочисленного линейного программирования: каждой вершине Е-графа
  ставится в соответствие переменная, равная 1, если вершина войдёт в программу и 0, если не войдёт,
  и производится поиск программы наименьшей стоимости при ограничениях на согласованность (например,
  если вершина входит в программу, то в программу входят какие-то представители классов
  эквивалентностей дочерних вершин).
\end{itemize}
Если стоит задача доказательства эквивалентности, то схема ещё проще, т.к.\ последний пункт
выполнять не нужно, и весь процесс можно завершить когда вершины, соответствующие обеим частям
целевого утверждения, окажутся в одном классе эквивалентности.

% Отметим, что запрет на удаление вершин и рёбер нужен для того, чтобы обеспечивать
% детерминированность метода. Однако этот приём работает только в том случае, когда процесс
% завершается 

\subsection{Переписывание графов и джунгли}

Переписывание графов --- это обобщение переписывания термов на графы. Система переписывания графов
состоит из набора правил вида $L -> R$, подразумевающих, что если в графе $G$ есть подграф вида 
$L$, то он может быть заменён на подграф вида $R$. В теории переписывания графов возникают
трудности с такими операциями, как удаление вершин, поэтому существует множество подходов к
переписыванию графов: подход двойного кодекартова квадрата~\cite{DPO-EhrPfeSch73}, одинарного
кодекартова квадрата~\cite{SPO-LowEhr90} и т.д. Переписывание графов также обобщается на
гиперграфы (графы, в которых рёбра, называемые гиперрёбрами, могут соединять более двух вершин,
гиперграфы часто удобнее графов для некоторых приложений). Е-графы можно представлять в виде
ориентированных гиперграфов, при этом классы эквивалентности вершин Е-графа отображаются в вершины
гиперграфа, а вершины Е-графа вместе с исходящими рёбрами отображаются в гиперрёбра. Фактически
понятие полипрограммы, используемое в настоящей работе, основано на гиперграфах, и преобразования
полипрограмм основаны на преобразовании гиперграфов.

Джунгли~\cite{JunglesHoffmannPlump91,Plump93} --- ориентированные гиперграфы без циклов, у которых
каждая вершина имеет не более одного исходящего гиперребра. Джунгли удобны для представления термов
с учётом обобществления (sharing) одинаковых подвыражений. Джунгли очень похожи на 
Е-графы из насыщения равенствами (представленными гиперграфами) и полипрограммы из настоящей работы,
по существу отличаясь от них только ограничением на
количество исходящих гиперрёбер и ацикличностью, что не позволяет джунглям представлять множество
эквивалентных выражений. На джунглях определяется правило преобразование, называемое свёрткой,
которое позволяет сливать подграфы, представляющие равные термы. Это преобразование соответствует
конгруэнтному замыканию, позволяющему сливать классы эквивалентности в Е-графах.

Систему переписывания термов можно превратить в систему переписывания джунглей, при этом если
оригинальная система завершающаяся и конфлюэнтная, то и система для джунглей тоже завершающаяся и
конфлюэнтная с точностью до сборки мусора. Благодаря использованию свёртки переписывание на
джунглях может быть более эффективным, чем переписывание термов, кроме того свёртка обеспечивает
возможность использовать правила с нелинейными левыми частями так же как и при переписывании
термов.

\subsection{Пруверы первого порядка}

Одна из задач, родственных доказательству эквивалентности функций на функциональном языке --- 
доказательство истинности формул в логике предикатов первого порядка.
Эта задача отличается от доказательства эквивалентности функций на функциональном языке главным
образом тем, что её решение не подразумевает использование
индукции, поэтому пруверы первого порядка обычно индукцию не поддерживают. Однако, как мы увидим
в следующем разделе, существуют инструменты, позволяющие добавить поддержку индукции к пруверам
первого порядка (иногда используя эти пруверы как чёрный ящик).

Одним из подходов к решению данной задачи является метод насыщения~\cite{Ganzinger:1996:SBT} (в
частности, метод  резолюций~\cite{Robinson65}). Идея насыщения (которое не следует путать с
насыщением равенствами, хотя идеи похожи) состоит в том, чтобы применять ко множеству формул правила
вывода до тех пор, пока не будет достигнуто противоречие (при использовании доказательства от
противного). В отличие от насыщения равенствами этот метод не подразумевает использование
компактного представления равенств в виде Е-графа --- обычно в пруверах первого порядка к
равенствам используется другой подход, в частности, основанный на парамодуляции~\cite{robinson83ar}
и суперпозиции~\cite{bachmair-ganziger:1998a}. Данный метод реализован во многих пруверах, в
частности, в E~\cite{EBrainiacSchulz02}, Vampire~\cite{Vampire}, SPASS~\cite{SPASS}.
Существует обширный сборник задач для пруверов первого порядка TPTP (Thousands of Problems for
Theorem Provers)~\cite{Sutcliffe09TPTP}, также регулярно проводятся соревнования.

Одной из вариаций задачи доказательства истинности формулы является задача выполнимости в теориях
(SMT, satisfiability modulo theories). Отличие в том, что в этой задаче подразумевается, что
есть некоторые встроенные теории, аксиомы для которых не нужно задавать в формулировке задачи.
Это такие теории, как теории целых и вещественных чисел, списков, массивов и т.п. Для этих
теорий должны быть специализированные разрешающие процедуры, которые используются в SMT-решателях
(SMT-солверах), что позволяет решать задачу эффективнее, чем общими методами, использующимися в
пруверах первого порядка. Заметим, что одна из теорий (наиболее простая) --- теория 
неинтерпретированных функций с конгруэнтным равенством --- решается как раз при помощи алгоритма 
конгруэнтного замыкания на Е-графах~\cite{NelOpp80}). Формулы, к которым применяются SMT-солверы
часто не содержат кванторов (свободные переменные можно считать связанными квантором
существования на верхнем уровне, т.к.\ решается задача выполнимости) --- в этом случае
SMT-солверы за конечное время могут выдать ответ, является формула выполнимой или нет. Однако
современные SMT-солверы поддерживают кванторы, что позволяет использовать их в качестве общих
пруверов для логики первого порядка.

Сейчас большинство SMT-солверов основаны на алгоритме DPLL(T)~\cite{Ganzinger04DPLLT}, являющимся
модификацией алгоритма решения задачи выполнимости булевых формул DPLL~\cite{DavisLL62}. Суть 
алгоритма состоит в поиске с возвратом интерпретаций атомарных формул. Упрощённо, решатель теории
получает на вход интерпретацию и проверяет, нет ли в ней противоречий --- если нет, то формула
выполнима, но для эффективной реализации решатель должен взаимодействовать с алгоритмом поиска,
чтобы отсекать тупиковые ветви. 
%(возвращать конфликты, чтобы SAT-реаштель понимал, почему тут не выполняется)

Поддержка кванторов в SMT-решателях обычно осуществляется следующим эвристическим методом. Каждой
универсально-квантифицированной формуле сопоставляется некоторый образец,
представляющий из себя обычно подтерм этой формулы. Как только в состоянии солвера встречается
терм, соответствующий этому образцу, производится инстанцирование формулы. Сопоставление
с образцом должно при этом осуществляться с точностью до известных равенств между термами 
(E-matching, \cite{Moskal2008EmatchingFun,Moura2007Ematching}) --- 
эта же проблема возникает и в насыщении равенствами при применении правил.

В качестве примеров SMT-решателей можно назвать Simplify~\cite{DetNelSax05}, 
Yices~\cite{dutertre2006yices}, Z3~\cite{z3-Moura-Bjorner08}, CVC3~\cite{cvc3}, 
Alt-Ergo~\cite{alt-ergo}. Для SMT-решателей также существует сборник задач~\cite{smtlib}

\subsection{Индуктивные пруверы}

Доказательство свойств программ при помощи структурной индукции известно ещё с 
50-60-х годов~\cite{Burstall1969Proving}. Впоследствии появились полностью автоматические
индуктивные пруверы, одним из первых был прувер Бойера и Мура~\cite{Boyer1975Proving} для языка
LISP. Этот прувер был предшественником ACL2~\cite{ACL2}, успешным индуктивным прувером, широко
применяемым в индустрии. Большинство современных пруверов, как и ACL2 и его предшественники,
используют метод явной индукции, суть которого в том, что аксиома индукции применяется явно,
точно так же, как и все остальные правила вывода. У этого подхода есть некоторые недостатки,
такие как необходимость угадывать подходящую схему индукции и гипотезу индукции до проведения
самого рассуждения. Существуют альтернативные подходы, например, ``индукция без
индукции''~\cite{HuetHullot82}, основанная на алгоритме Кнута-Бендикса~\cite{KnuthBendix70}.
Есть также подход, заключающийся в том, что допускаются циклические доказательства, для которых
потом производится проверка корректности --- все циклы должны быть убывающими относительно
некоторого фундированного отношения на формулах --- при этом схема индукции также применяется
неявно~\cite{Stratulat12Unified,SprengerD03}. Отметим, что подход с циклическими
доказательствами также обычно (хотя и не всегда) применяется в суперкомпиляции, которую мы
рассмотрим в следующем разделе, а также он применяется в данной диссертации в форме слияния по
бисимуляции (Глава~\ref{ch:merging-by-bi}).
 
Обычно индуктивные пруверы работают следующим образом: к целевому утверждению применяются
правила вывода (в обратном порядке) пока не будет построено завершённое дерево доказательства.
В случае явного применения индукции индукция применяется как обычное правило вывода.
При этом возникает огромное количество точек ветвления, что связано с неоднозначностью выбора
правил вывода, применимых к утверждению, в частности очень большое множество вариантов даёт
обобщение доказываемого утверждения. Эта проблема решается
сочетанием эвристик и перебора. Среди эвристик стоит отметить 
рипплинг~\cite{ripplingBundy87,ripplingBundy93}. Рипплинг управляет применением правил
переписываний таким образом, чтобы к утверждению можно было применить гипотезу индукции,
сдвинув мешающие части выражения наружу или к переменным.
Кроме того, отметим индуктивный прувер Zeno~\cite{Zeno} для языка Haskell, который использует
более свободный подход к применению правил переписывания (внутри Zeno очень похож на
суперкомпилятор, хотя и использует явную индукцию).

Существуют также способы использовать пруверы для логики первого порядка и SMT-решатели
для доказательства по индукции. Для этого производится инстанцирование схемы индукции для
целевого утверждения, после чего база индукции и шаг индукции доказываются отдельно
прувером первого порядка~\cite{Leino12IndWithSMT}. В частности, таким образом работает 
HipSpec~\cite{HipSpec}, индуктивный прувер для языка Haskell. Отметим, что HipSpec также использует
разведку теории (theory exploration): сначала он генерирует набор гипотез при помощи
тестирования~\cite{QuickSpec}, затем доказывает их по одной, при этом для доказательства
гипотез используются уже доказанные гипотезы. Это позволяет находить необходимые обобщения и
леммы даже в очень нетривиальных случаях.

\subsection{Суперкомпиляция}
\label{sec:supercompilation}

Суперкомпиляция --- метод преобразования программ, разработанный %В.Ф.~
Турчиным~\cite{Turchin1986Supercompiler}. Суперкомпиляция похожа на автоматическое
доказательство по индукции, однако эти области развивались довольно независимо.  Изначально
суперкомпиляция была сформулирована для языка Рефал, но потом появились формулировки и для
других языков. В частности, в работе Андрея Климова и Роберта Глюка~\cite{GluckKlimov93}
используется язык, похожий на Lisp, работающий с S-выражениями. В работе
Сёренсена~\cite{Sorensen1994TurchinSupercompiler} используется функциональный язык первого
порядка с семантикой вызова по имени и данными, построенными из конструкторов, основанный на
языке Miranda. В работе Митчелла~\cite{Mitchell2007HaskellSCP} используется подмножество языка
Haskell. Подмножество Haskell'а используется также в работе Ключникова~\cite{KlyuchnikovPhD2010}.

В общих чертах суперкомпиляция заключается в применении правил переписывания к исходному выражению
для построения так называемого графа конфигураций, который потом может быть превращён в
остаточную программу, семантически эквивалентную исходному выражению. В графе конфигураций
каждая вершина содержит конфигурацию, обозначающую множество состояний программы и в простейшем
случае являющуюся просто выражением входного языка со свободными переменными. Конфигурация
любой вершины может быть выражена через конфигурации дочерних вершин. Построение графа
происходит примерно следующим образом:
\begin{itemize}
  \item Если в выражении в вершине можно произвести вычисление, то вычисление производится и к
  вершине подвешивается дочерняя вершина с вычисленным выражением. В доказательствах по
  индукции это соответствует применению аксиом, выражающих определения функций.
  \item Если вычисление произвести нельзя, потому что этому мешает свободная переменная,
  значение которой неизвестно, то производится разбор случаев --- к вершине подвешиваются
  дочерние вершины, в которых значение упомянутой переменной ограничено значениями определённого
  вида (например, для переменной типа $\mathit{Nat}$ это может быть $S(x)$ и $Z$). 
  В доказательствах по индукции это соответствует применению аксиомы индукции (для
  пруверов, использующих метод явной индукции) или разбору случаев для пруверов, использующих
  циклические доказательства без явного применения индукции.
  \item По решению некоторых эвристик возможно применение обобщения --- замену некоторых 
  подвыражений на новые свободные переменные. Например, $f(g(h(x)))$ можно обобщить до
  $f(y)$, где $y = g(h(x))$, после чего $f(y)$ и $g(h(x))$ рассматриваются по отдельности. В
  доказательствах по индукции это соответствует усилению гипотезы индукции при помощи
  обобщения или некоторым случаям введения лемм. 
  \item Если в вершине находится конфигурация, которая уже встречалась среди потомков этой
  вершины (с точностью до переименования переменных), то производится зацикливание (свёртка), 
  т.е.\ проводится обратная дуга от данной вершины к вершине-потомку. Это соответствует применению
  гипотезы индукции (фертилизации).
\end{itemize}
Первые два пункта составляют так называемую прогонку --- вычисление с неполными данными.
Прогонку саму по себе можно выполнять неограниченно, поэтому необходимы некоторые эвристики,
которые запрещают прогонку для некоторой конфигурации, и вместо этого производится обобщение.
Такие эвристики называются свистками, и они обеспечивают завершаемость суперкомпилятора.

% В работе Сёренсена~\cite{Sorensen1994TurchinSupercompiler} доказано, что описанный суперкомпилятор
% для языка с вызовом по имени не может производить более чем линейное ускорение программы. На самом
% деле, эта проблема присутствует и у многих других суперкомпиляторов. Её можно решить путём 
% применения лемм во время суперкомпиляции. 

Одним из усовершенствований суперкомпиляции является возможность применения лемм в процессе
суперкомпиляции.
Например, в дистилляции, предложенной 
Гамильтоном~\cite{Hamilton2007Distillation,Hamiltion2010Graph,Hamilton2012DistillationLTS,Hamilton2012Hierarchy}, 
при зацикливании и
обобщении производится работа не с самими конфигурациями, а с их суперкомпилированными версиями,
что соответствует применению лемм, доказанных суперкомпилятором.
В работах Ключникова и 
Романенко~\cite{Klyuchnikov2010HLSC,Klyuchnikov2010Fast} описана суперкомпиляция высшего уровня,
заключающаяся в применении нижнего суперкомпилятора верхним (в частности, для доказательства
лемм). Отметим, что в случае применения лемм возникает проблема с корректностью суперкомпиляции ---
дело в том, что традиционно суперкомпиляторы не совершают проверку того, что внутри циклов 
построенного графа происходит убывание относительно некоторого фундированного отношения, однако
суперкомпиляция устроена так, что в этом нет необходимости. Но при произвольном применении лемм
данное свойство суперкомпиляции теряется. В~\cite{Klyuchnikov2010HLSC} показано, что если
применяемые леммы ограничивать улучшающими леммами (в смысле теории 
Сэндса~\cite{Sands1996Total,Sands96}), то корректность сохраняется. Тот факт, что лемма улучшающая, 
можно проверить при помощи суперкомпилятора в процессе доказательства леммы.

Ещё одно развитие идеи суперкомпиляции --- многорезультатная суперкомпиляция, предложенная
Ключниковым и Романенко~\cite{Klyuchnikov2011Multi1}. Традиционно суперкомпилятор выдаёт на выходе
только одну программу, но многорезультатный суперкомпилятор выдаёт целое множество остаточных 
программ. Это бывает полезно, когда суперкомпиляция используется для анализа программ --- при
этом суперкомпилятор упрощает остаточную программу, делая её более доступной для дальнейшей 
обработки анализаторами. Один из примеров такого использования суперкомпилятора --- доказательство
эквивалентности программ --- при этом входные программы суперкомпилируются, после чего 
производится синтаксическое сравнение остаточных 
программ~\cite{Lisitsa2008EqTesting,Klyuchnikov2009Proving}. В случае многорезультатной 
суперкомпиляции нужно сравнить результирующие множества на пересечение, что позволяет
доказывать эквивалентности в большем числе случаев.

Для большинства приложений многорезультатной суперкомпиляции выдавать непосредственно множества 
остаточных программ не очень эффективно. Эффективнее генерировать некоторое компактное 
представление множества остаточных программ, которое потом анализируется также быстрее. Например,
в работе~\cite{StagedMRSC} описано такое представление множеств остаточных программ в виде 
деревьев, компактность при этом достигается за счёт совмещения общих начальных частей программ,
а дальнейшая фильтрация этого множества по некоторому условию может быть произведена эффективнее,
чем фильтрация обычного множества программ за счёт того, что в процессе разом могут выбрасываться 
целые подмножества программ, не соответствующих условию. В работе~\cite{Grechanik2012Overgraph} 
используется ещё более компактное представление множества программ в виде графа, подобного Е-графу,  
но при этом сохраняется общая схема суперкомпиляции --- фактически эта работа является 
промежуточной между суперкомпиляцией и насыщением равенствами. Настоящая диссертационная 
работа является следующим шагом по направлению к насыщению равенствами --- фактически мы
используем преобразования из суперкомпиляции, но в рамках насыщения равенствами.

%\subsection{Переписывание графов}


% \cite{Nieuwenhuis2003CCwithInt}. Статья, в которой описывается конгруэнтное замыкание с 
% точностью до целочисленного смещения.
% 
% 
% \cite{Plump93}. Диссертация Детлефа Плумпа, в которой описывается 
% 
% \cite{Plump93HypergraphCriticalPairsConfluenceUndecidability}
% 
% \cite{Secher2001DrivingInTheJungle}
% 
% Yet another approach to graph rewriting, known as determinate graph rewriting, came out of
% logic and database theory. In this approach, graphs are treated as database instances, and
% rewriting operations as a mechanism for defining queries and views; therefore, all
% rewriting is required to yield unique results (up to isomorphism), and this is achieved by
% applying any rewriting rule concurrently throughout the graph, wherever it applies, in
% such a way that the result is indeed uniquely defined.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Выводы}

В данной главе был дан краткий обзор работ по смежным темам: насыщению равенствами, доказательству
теорем в логике предикатов, индуктивному доказательству теорем, суперкомпиляции.

